\chapter{Dodatkowe eksperymenty}

W celu zbadania zależności poprawności rankingowania alternatyw przez metodę COMET od liczby wartości charakterystycznych kryteriów składających się na dane używane do utworzenia obiektu metody COMET uruchomiono skrypty ze zmienionymi stałymi. Gwoli przypomnienia, w rozdziale z eksperymentami dla danych uczących dla każdego kryterium użyto 5 wartości charakterystycznych. Natomiast do utworzenia rozmytego modelu referencyjnego dla każdego kryterium użyto 9 wartości charakterystycznych.

\section{Liczba wartości charakterystycznych kryteriów danych uczących - 2}

%https://sjp.pwn.pl/poradnia/haslo/szyk-przymiotnikow;12630.html

\subsection*{Trzy kryteria zysku}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\linewidth]{plots/ppp_9_L_100000_R_10000_10_2_4_scatter.png}
	\caption{Wartość \(\rho\) Spearmana i \(\tau\) Kendalla w zależności od nieliniowości FRM.}
	\label{fig:ppp_9_L_100000_R_10000_10_2_4_scatter}
\end{figure}

\subsection*{Trzy kryteria kosztu}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\linewidth]{plots/ccc_9_L_100000_R_10000_10_2_4_scatter.png}
	\caption{Wartość \(\rho\) Spearmana i \(\tau\) Kendalla w zależności od nieliniowości FRM.}
	\label{fig:ccc_9_L_100000_R_10000_10_2_4_scatter}
\end{figure}

\subsection*{Trzy kryteria niemonotoniczne}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\linewidth]{plots/nnn_9_L_100000_R_10000_10_2_4_scatter.png}
	\caption{Wartość \(\rho\) Spearmana i \(\tau\) Kendalla w zależności od nieliniowości FRM.}
	\label{fig:nnn_9_L_100000_R_10000_10_2_4_scatter}
\end{figure}

Wyniki dla metody COMET na pierwszy rzut oka mogą wydawać się zaskakujące. Jednakże należy pamiętać, że dla zaledwie dwóch wartości charakterystycznych dla każdego kryterium metoda COMET traci swoje możliwości identyfikacji zależności nieliniowych i identyfikuje funkcję decyzyjną jako liniową funkcję pomiędzy dwoma wartościami charakterystycznymi.

Preferencje wartości charakterystycznych na krańcach dziedziny zaimplementowanego FRM są zawsze równe i wynoszą albo 0.0 albo 1.0. Dlatego obiekt metody COMET utworzony na podstawie 2 wartości charakterystycznych dla każdego kryterium zidentyfikuje stałą funkcję o wartości 1.0. Wartość będzie wynosić 1.0, dlatego że każda wartość macierzy MEJ będzie równa 0.5. Taki obiekt metody COMET utworzy ranking mający takie same wartości dla każdej alternatywy wynoszące wartość średniej okupowanej pozycji. 

Tak bardzo zdegenerowany ranking sprawi, że wartość współczynnika $\rho$ Spearmana będzie liczona dla rankingu, którego \textbf{wszystkie wartości będą wiązane}. Używany w obliczeniach wzór wymaga, aby rangi nie były wiązane. Stąd wartość 0,5.

Współczynnik $\tau$ Kendalla będzie równy 0.0, ponieważ dla zbioru równych rang, liczba par zgodnych i niezgodnych będzie równa 0.0.

Zróżnicowane wartości współczynników dla metody COMET dla zestawu B spowodowane są błędami obliczeniowymi liczb zmiennoprzecinkowych, które powodują, że nie wszystkie preferencje zwracane przez obiekt metody COMET są równe 1,0 (niektóre wynoszą 0,9999999999999999).

\subsection*{Jedno kryterium zysku, jedno kosztu, jedno niemonotoniczne}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\linewidth]{plots/pcn_9_L_100000_R_10000_10_2_4_scatter.png}
	\caption{Wartość \(\rho\) Spearmana i \(\tau\) Kendalla w zależności od nieliniowości FRM.}
	\label{fig:pcn_9_L_100000_R_10000_10_2_4_scatter}
\end{figure}

\subsection*{Cztery kryteria zysku}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\linewidth]{plots/pppp_9_L_100000_R_10000_10_2_4_scatter.png}
	\caption{Wartość \(\rho\) Spearmana i \(\tau\) Kendalla w zależności od nieliniowości FRM.}
	\label{fig:pppp_9_L_100000_R_10000_10_2_4_scatter}
\end{figure}


\section{Liczba wartości charakterystycznych kryteriów danych uczących - 7.}

\subsection*{Trzy kryteria zysku}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\linewidth]{plots/ppp_9_L_100000_R_10000_10_7_4_scatter.png}
	\caption{Wartość \(\rho\) Spearmana i \(\tau\) Kendalla w zależności od nieliniowości FRM.}
	\label{fig:ppp_9_L_100000_R_10000_10_7_4_scatter}
\end{figure}

\subsection*{Trzy kryteria kosztu}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\linewidth]{plots/ccc_9_L_100000_R_10000_10_7_4_scatter.png}
	\caption{Wartość \(\rho\) Spearmana i \(\tau\) Kendalla w zależności od nieliniowości FRM.}
	\label{fig:ccc_9_L_100000_R_10000_10_7_4_scatter}
\end{figure}

\subsection*{Trzy kryteria niemonotoniczne}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\linewidth]{plots/nnn_9_L_100000_R_10000_10_7_4_scatter.png}
	\caption{Wartość \(\rho\) Spearmana i \(\tau\) Kendalla w zależności od nieliniowości FRM.}
	\label{fig:nnn_9_L_100000_R_10000_10_7_4_scatter}
\end{figure}

\subsection*{Jedno kryterium zysku, jedno kosztu, jedno niemonotoniczne}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\linewidth]{plots/pcn_9_L_100000_R_10000_10_7_4_scatter.png}
	\caption{Wartość \(\rho\) Spearmana i \(\tau\) Kendalla w zależności od nieliniowości FRM.}
	\label{fig:pcn_9_L_100000_R_10000_10_7_4_scatter}
\end{figure}

\subsection*{Cztery kryteria zysku}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\linewidth]{plots/pppp_9_L_100000_R_10000_10_7_4_scatter.png}
	\caption{Wartość \(\rho\) Spearmana i \(\tau\) Kendalla w zależności od nieliniowości FRM.}
	\label{fig:pppp_9_L_100000_R_10000_10_7_4_scatter}
\end{figure}